**Описание репозитория**
---
Здесь представлен набор заданий по курсу теории формальных языков 
за 4-й семестр магистратуры

---

### Лабораторная №1

**Тема "Машина Тьюринга".**

1. Создать объекты программы реализующие машину Тьюринга.
2. Реализовать процедуры добавления/удаления переходов и состояний, добавления и
удаления начальных и заключительных состояний.
3. Реализовать процедуру перевода машины Тьюринга из заданного состояния в другое
посредством одного из допустимых переходов (т. е. Реализовать такт работы МТ).
4. Реализовать процедуру/метод работы детерминированной машины Тьюринга.
(20 баллов)
5. Реализовать с помощью машины Тьюринга распознавание строк вида «aaabbbccc» –
сначала символ a, потом столько же b и столько же c. (см. книгу Тома Стюарта)
(дополнительно 15 баллов)
6. Реализовать машину Тьюринга, реализующую вычисление квадратного корня из
натурального числа (см. лекцию 1 или Пентус стр. 61, пример 13.13).(дополнительно 15
баллов)
7. Реализовать универсальную машину Тьюринга. (дополнительно 15 баллов)

---

### Лабораторная №2

**Тема "Семантика мелких шагов"**

1. Создать классы представляющие синтаксические структурные единицы, такие как, числа,
булевы значения, переменные, операции и т.п..
2. Реализовать алгоритм мелких шагов сворачивания для синтаксического дерева,
представленного одним объектом на примере простых арифметических выражений. (см.
книгу Тома Стюарта)
3. Реализовать алгоритм семантики мелких шагов для вычисления алгебраических
выражений.
4. Реализовать алгоритм семантики мелких шагов для операторов языка программирования:
присваивание, условный оператор, оператор цикла.
(45 баллов)
---

### Лабораторная №3

**Тема "Язык синтаксических диаграмм"**

Для автоматного языка, заданного регулярным выражением построить синтаксическую
диаграмму. Выполняется на листе бумаги или в электронном графическом виде.
(10 баллов)
---

### Лабораторная №4

**Тема "Семантические атрибуты"**

1. Для конкретной задачи обработки текстовой строки записать КС грамматику.
2. Для данной КС грамматики определить семантические атрибуты.
3. Записать семантические правила.
Задание выполняется на листе бумаги или в электронном виде в текстовом формате.
(20 баллов)
---

### Лабораторная №5

**Тема "Построение транслятора" (продолжение лабораторной работы No4)**

Для конкретной задачи обработки текстовой строки записать КС грамматику.
Для этой КС грамматики необходимо реализовать транслятор.
(40 баллов)
---

###Список задач обработки текста
1. Вычисление двоичных дробных чисел
2. Программа управления мобильным роботом.
3. Вычисление арифметических выражений.
4. Символьное дифференцирование.
5. Обработка потока телеграмм.
6. Язык перечисления страниц.
7. Римские числа.
8. Лексический анализ языков программирования.
